40 pensamientos clave de Nietzsche para los inconformes crónicos

 Nada como llevar la contraria con fundamentos, como destrozar las felicidades huecas y sin sentido de los demás con un poco de reflexión bien llevada. Si bien es cierto que en la actualidad la insatisfacción se ha propagado entre un gran número de hombres y mujeres gracias a los medios de comunicación y del espectáculo, esa fórmula casi exacta para el enojo y la desilusión no es sino el lado más gentil de la problemática; si vamos a estar en desacuerdo con lo que nos rodea, por lo menos que sea en serio. Para destruir, quemar, olvidar y renovar nuestra realidad. Si esa época en que vivimos, donde todo es posible pero las cosas son alcanzables muy pocas veces, eriza la piel y ocasiona una ira inconmensurable, es una obligación permanente que esa quimérica meta final de regocijo se convierta en una posibilidad distinta, una cima asequible. 
  A pesar de que muchos consideran a Nietzsche como el amo y señor de la obliteración, un ser despreciable de antireligión , misantropía, cinismo y pesimismo, sólo podemos decir que esto es una malinterpretación constante de sus escritos. No podemos negar su tinte oscuro y alma tenebrosa en los textos que nos heredó, pero sus líneas son, en sentido estricto, una prueba de subversión exquisita, de una honestidad brutal y vigorizante. Él sería hoy un perfecto insatisfecho; crónico por su constante levantamiento ante lo establecido (que hoy se acepta con gozo, dada su “alternativa” accesibilidad), pero no en la misma línea vacua que el resto. Su insaciabilidad se perfilaría, por el contrario, a buscar un perfeccionamiento del hombre en vez de un fracaso convencido. 
  Para muestra, 40 de sus más grandes aforismos –frases cortas que se proponen a sí mismas como una regla en su individuación y sistema–; los cuales remarcan su puntual reflexión, su talento perturbador en la filosofía capaz de derrumbar mundos pero llamar a la creación de otros nuevos. Si alguno de ellos te hace tocar un nuevo nivel de insatisfacción invitándote a (re)considerar lo que te place y lo que te disgusta, sigue ese camino. No abandones la inconformidad fecunda. 
 – 
 1. “Las personas que nos han dado su confianza completa creen que tienen derecho a la nuestra. La inferencia es falsa, un regalo no confiere ningún derecho”. 2. “El que se humilla a sí mismo desea ser exaltado”. 
 3. “La manera más segura de corromper una juventud es mandarle a sostener en más alta estima a los que piensan igual en vez de quienes piensan diferente”. 4. “No hay hechos, sólo interpretaciones”. 5. “La moral no es sino el instinto de rebaño en el individuo”.  
 6. “Nadie habla más apasionadamente sobre sus derechos que quien duda en lo más profundo de su alma si acaso los tiene”. 7. “Sin música, la vida sería un error”. 8. “Cualquier persona que ha acusado a alguien de ser un idiota, una mala manzana, es molestado cuando resulta al final que el otro no lo era”. 9. “En los estados grandes la educación pública siempre será mediocre, por la misma razón que en las grandes cocinas la comida suele ser mala”. 10. “El hombre de conocimiento debe ser capaz no sólo de amar a sus enemigos, sino también de odiar a sus amigos”.  
 11. “Un paseo casual a través del manicomio muestra que la fe no prueba nada”. 12. “A menudo, nos negamos a aceptar una idea simplemente porque la forma en que se ha expresado es indiferente para nosotros”. 13. “Ningún vencedor cree en el azar”. 14. “Las convicciones son los enemigos más peligrosos de la verdad en comparación con las mentiras”. 15. “Hablar mucho sobre uno mismo también puede ser un medio para ocultarse”.  
 16. “No así una falta de amor, es la falta de amistad lo que hace a un matrimonio infeliz”. 17. “La esencia de toda la belleza del arte, de todo gran arte, es gratitud”. 18. “El futuro influye en el presente tanto como el pasado”. 19. “La mentira más común es la que se cuenta a sí misma; mentir a los demás es relativamente una excepción”. 20. “Yo les aconsejo, mis amigos: desconfíen de todos en quienes el impulso a castigar es potente”.  
 21. “Regocijarse en nuestra alegría, no sufrir de más en nuestro sufrimiento, es lo que hace de alguien un amigo”. 22. “Dios es un pensamiento que hace torcido todo lo que es recto”. 23. “El éxito siempre ha sido un gran mentiroso”. 24. “Nada en la tierra consume más rápidamente a un hombre que la pasión del resentimiento”. 25. “¿Qué es lo que consideras más humano? Perdonar la vergüenza ajena”.  
 26. “Lo que se hace por amor siempre ocurre más allá del bien y del mal”. 27. “Cuando un centenar de hombres se unen, cada uno de ellos pierde su mente y consigue otra”. 28. “Cuando uno tiene mucho que poner en él, un día tiene cien bolsillos”. 29. “El que se desprecia a sí mismo, no obstante, se respeta a sí mismo como alguien que desprecia”. 30. “Todas las cosas están sujetas a la interpretación. Cualquiera que sea la interpretación que prevalezca en un momento dado es una función de poder y no de verdad”.  
 31. “¿Qué es bueno? Todo lo que aumenta la sensación de poder, la voluntad de poder, el poder mismo. ¿Qué está mal? Todo lo que nace de la debilidad. ¿Qué es la felicidad? La sensación de que el poder está creciendo, de que se supera esa resistencia”. 32. “El miedo es la madre de la moral”. 33. “Un político divide a la humanidad en dos clases: las herramientas y los enemigos”. 34. “Toda persona que haya construido un nuevo cielo en cualquier lugar, primero encontró el poder que yace en su propio infierno”. 35. “Hay más sabiduría en tu cuerpo que en tu filosofía más profunda”.  
 36. “La madre de exceso no es alegría, sino la falta de ella”. 37. “El reino de los cielos es una condición del corazón, no es algo que viene a la tierra o después de la muerte”. 38. “¿Cuál es la marca de la liberación? Ya no sentir vergüenza frente a uno mismo”. 39. “Da a un vistazo al mundo como si el tiempo se hubiera ido y todo lo torcido se hará derecho para ti”. 40. “Debemos considerar perdido cada día en que no hayamos bailado al menos una vez”. 
  
 – 
 Habrá algunos con los que se esté de acuerdo inmediatamente, quizá existan otros que parezcan endebles a primera vista, pero no por ello deben desdeñarse. El sistema filosófico de Nietzsche halló, sobre todo, la historia de una falsedad, el ardid neurótico por sumarse a esa enorme mentira y la necesidad (contraria) por desligarse de los impotentes, los débiles. ¿Cómo no añadirnos a eso y, en un juego masoquista, romper y construir lo que tenemos a la mano?  Para continuar leyendo sobre este autor alemán, ve a 7 lecciones de amor que aprendimos de Nietzsche y Encontrarse a sí mismo y otros consejos de vida según Nietzsche .